\chapter{Skalarpodukt}

\begin{mydef}
Cosinussatz
\begin{equation}
||y-x||^2 = ||x||^2+||y||^2-2||x||||y||cos\alpha 
\end{equation}
\end{mydef}

\section{Euklidisches Skalarprodukt}
Das Skalarprodukt zweier Vektoren \(x,y \in \mathds{E}^n\) ist definiert als

\begin{equation}
\langle x, y \rangle := x^T y = \sum\limits_{k=1}^n x_{k}y_{k}
\end{equation}

\begin{equation}
\langle x, y \rangle := x^H y = \sum\limits_{k=1}^n \overline{x_{k}}y_{k}
\end{equation}
im Fall eine Matrix in \(\mathds{C}^n\)

\begin{mydef}
Für das Skalarprodukt im \(\mathds{R}^n\) gilt:
\begin{enumerate}[i]
  \item Es ist linear im zweiten Faktor/Komponente:\newline
  \(\langle x, y+z \rangle = \langle x, y \rangle + \langle x, z \rangle\) für alle \(x,y,z \in \mathds{R}^n\)\newline
  \(\langle x, \alpha y \rangle = \alpha \langle x, y \rangle\) für alle \(x,y \in \mathds{R}^n, \alpha \in \mathds{R}\)
  \item Es ist symmentrisch:\newline
  \(\langle x, y+ \rangle = \langle y, x \rangle + \langle x, z \rangle\) für alle \(x,y \in \mathds{R}^n\)
  \item Es ist positiv definit:\newline
  \(\langle x, x \rangle \geq 0 \) für alle \(x \in \mathds{R}^n\)\newline
  \(\langle x, x \rangle = 0 \implies x=0\)
\end{enumerate}
\end{mydef}

\section{2-Norm}
\begin{mydef}
Länge eines Vektors in \(\mathds{R}^2\)
\begin{equation}
||x|| = \sqrt{x_{1}^2+y_{2}^2} 
\end{equation}
\end{mydef}
Allgemein gilt also
\begin{mydef}
\begin{equation}
||x|| = \sqrt{x^Tx}=\sqrt{\sum\limits_{k=1}^n x_{k}^2}
\end{equation}
\end{mydef}
Achtung es gilt \(\langle x, y \rangle \geq 0\) und im komplexen Fall
\begin{mydef}
\begin{equation}
||x|| = \sqrt{x^Tx}=\sqrt{\sum\limits_{k=1}^n |x_{k}|^2}
\end{equation}
\end{mydef}
\begin{mydef}
Zwei n-Vektoren x und y sind zueinander orthogonal(stehen senkrecht aufeinander) falls \(\langle x, y \rangle = 0\). Wir schreiben dann \(x \perp y\) 
\end{mydef}

 
\begin{mydef}
(Satz 2.12) Für die 2-Norm \(\mathds{E}^n\) gilt:
\begin{enumerate}[i]
  \item Sie ist positiv definit:\newline
  \(||x|| \geq 0\) für alle \(x \in \mathds{E}^n\)\newline
  \(||x|| = 0 \implies x = 0\)
  \item Sie ist dem Betrage nach homogen:\newline
  \(||\alpha x || = |\alpha|||x||\) für alle \(x \in \mathds{E}^n, \alpha \in \mathds{E}\)
  \item Die Dreiecksungleichung gilt:\newline
  \(||x \pm y || \leq ||x||+||y||\) für alle \(x,y \in \mathds{E}^n\)
\end{enumerate}
\end{mydef}